基因大洗牌恐慌 廣西爆新病毒 流感豬傳狗 再傳人

2018年06月07日

基因大洗牌恐慌
廣西爆新病毒 流感豬傳狗 再傳人

【本報訊】美國醫學研究人員在廣西寵物狗身上發現新流感病毒，部份基因與2009年肆虐歐美的豬流感類似，令人擔心病毒已由豬傳狗引起基因大洗牌。由於人與狗關係比與豬及雀鳥更親密，變種病毒有更大威力令人受感染，爆發「狗流感」疫症。本港獸醫認為，香港應加強防止內地走私狗入境。

記者：麥志榮

醫學界一直認為狗流感不會傳給人，至今亦未有狗傳人的感染個案。但據外電報道，紐約伊坎醫學院的研究人員在美國微生物學會刊物《mBio》上發表報告，研究人員從廣西800多隻狗身上，找到116隻狗帶有流感病毒，其中16個病毒樣本可作深入分析。結果找到五款不同的流感病毒，其中三種屬全新的流感病毒，當中包含了豬流感病毒及狗流感病毒的基因，而且部份基因與2009年造成全球24.5萬人死亡的豬流感H1N1病毒株相似，估計是由病毒之間的基因重組、洗牌而得出。

狗場擠迫增變種風險

負責研究的Adolfo Garcia-Sastre教授表示，狗流感一向只有H3N2及H3N8，現新增H1N1。情況與當年流感病毒由雀鳥傳給豬相似，現在由豬傳給狗，顯示病毒正在重組，令狗流感有可能變種而可以傳給人。內地有大量街頭流浪狗，又有飼養大量狗以供食用的狗場，狗流感傳給人類及爆發大規模疫症的風險比其他國家都高很多。研究人員稍後會研究人類身上有否新病毒的血清，了解人體流感病毒是否有抗疫能力，若人類無抗疫力，一旦受感染便會非常嚴重。他又認為，各國政府應開始研究措施防止狗流感傳播，但他不贊成好像為控制禽流感而大量宰殺家禽一樣，大量殺狗來預防疫症，較可行的方法是為狗注射疫苗，減少狗場的過度擠迫情況及密切監察狗流感的傳播情況，這在亞洲地區尤其重要。

外電又引述諾丁漢大學一名病毒學專家指出，上述研究證實狗會受不同病毒感染，而人類與狗接觸極頻密，將來新病毒由狗傳給人的風險大增。

獸醫：港應加強防止走私狗

本港獸醫黎昌生指出，狗主毋須過份擔心，流感病毒基因大洗牌只會在極端及不衞生環境下發生，例如禽流感是在有數萬雞隻的雞場傳播，所以狗流感變種只會在內地一些飼養大量狗的狗場才有可能出現。香港狗主通常在家中只養一、兩隻狗，流感變種的機會極低。但香港應加強防止內地走私狗隻入境，愛狗人士亦不應購買來源不明的寵物狗。

黎指出，狗流感在香港並非常見病，一般較多見於長假期後，因不少狗主出外旅遊，將狗寄養在狗酒店或寵物店，狗與其他陌生狗接觸而感染流感。狗流感亦不算嚴重疾病，一般症狀與人流感相似，包括流鼻水、打噴嚏、呼吸困難、胃口欠佳等，對身體較弱的狗BB影響會較大，對健康正常的成年狗，只需打針吃藥就可在數天至數星期內痊癒，視乎病情而定。而狗主每年定期為狗進行體檢及打防疫針，都有助預防狗流感。

上一則
李旺陽逝世6周年「最後訪問」記者首現身悼念

下一則
下一則
300萬人聯署反廣西狗肉節

300萬人聯署反廣西狗肉節

傳播力 致命程度 仍屬未知

係時候大規模殺雞屠狗

背脊向天人所食，依家咪出事囉

同一類型互相傳染有咩咁特別

呀暴龍哥冇得食豬歡喜
又發難渣啦

好快病毒進化成新沙士 2023return

送大禮時間

又贏

多謝支那

又送大禮

隱瞞沙士疫情條友仲升官發財添呀
家下政府都淪陷埋更加唔會知

中國周圍都係毒霧 要基因變種應該唔難
要咩元素有咩元素
應該要核爆清楚一下

香港應加強防止內地走私狗入境

水貨蝗？

爆發係好事

真係爆發先算啦
同埋實有好多人棄養D狗

關美國咩事

連登仔等左好耐啦

支那<=>狗?

洗牌

之後又走幾個落黎香港

順便扑晒黎食

洗牌撚全面進場

仆你個街又係廣州

連登仔喜迎上車機會